당신은 왜 말을 못해? 아버님이 저렇게 속모르는 말씀 하시면 여차저차 자세히 말씀 드리지 왜 못하고 눈치만 봐?
당신까지 왜이래?
속터져서 그래. 아무데나 쑤셔 넣으면 될줄 알았다고? 어떻게 당신 입장은 하나도 생각 안하셔? 당신은 데려온 자식이야?
조용해. 안방에 들려.
거봐. 지금도 당신은 그것만 걱정되지? 당신 부모는 당신 생각 하지도 않아. 난 어머니만 그러시는줄 알았더니 아버님까지 똑같으시네. 이건 막말로 니 재산 있는거 그냥 시루떡 떼듯이 뚝떼 주라는 얘기잖아. 당신이 그거 어떻게 했는데? 이리뛰고 저리뛰고 밤잠 못자고 못먹어가면서 이만큼 이룬거 옆에서 봐서 다 아시잖아. 그러면서도 어쩜 저렇게 하늘에서 뚝 떨어진줄 아셔? 말을 안하니 당신 속터지는걸 어떻게 아냐고. 아버님 얼굴 봤지? 당신이 죄송하다 하니까 찬바람 쌩부는거.
...
난 아직도 그생각만하면 아주버님 미워. 맨첨에 당신 첨으로 사업한다고 찜질방 시작할때 기억안나? 돈 급해서 그때 직장 다니던 형한테 보증 좀 서달랬더니, 일초도 생각안하고 뭐랬어?  보증은 아무나 서는거 아니다. 기가 막혀서. 당신이 아무나야? 그런 형한테 뭘해줘야 되는데?
그만해.
암만 생각해도 형하고 동생이 바꼈어. 아주버님도 전에 그러잖아. 엄마 뱃속에 들어가서 다시 순서 바꿔 나왔으면 좋겠다고. 어떻게 형까지 거두란 말을 아무치도 않게 하시냐?
조용히 해라?
나한테 큰소리치지말고 어머니 아버님한테 가서 해. 당신 부모님들도 어지간하다. 당신 왜 낳았대? 부려먹을라고 낳았대? 부모가 부려먹는 자식, 나도 한번 부려먹어보자. 내집 개도 주인이 이뻐해야 남도 이뻐하는거래. 당신 부모도 개떡으로 아는데 내가 뭘 위하고 살어?
그러는 당신은?
내가 뭐?
남말 하지말어. 그래서 당신은 장모님 처남한테 질질 끌려서 다 갖다 바치고 사냐? 당신은 왜 말 못하는데?
 그래도 난 할말은 해.
잘도 하드라. 
그저 옳은소리만 하면 듣기싫대지.
